\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\usepackage[total={17cm,26cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[nobottomtitles*]{titlesec}

\newtheorem{veta}{Věta}
\newtheorem{theo}{Definice}
\newenvironment{definice}
  {\begin{mdframed}\begin{theo}}
  {\end{theo}\end{mdframed}}

\newenvironment{pojmy}
{\subsection*{Pojmy}\begin{multicols}{2}\begin{itemize}}
{\end{itemize}\end{multicols}}

\newenvironment{funfact}
    {\begin{tcolorbox}[width=\textwidth,colback={blue!5},colbacktitle=blue!10, colframe=blue!10!, coltitle=black, size=small, fontupper=\small] \textbf{Fun fact: }}
    {\end{tcolorbox}}

\begin{document}

\section*{\huge{Grafy cheatsheet}}

\begin{pojmy}
    \item Graf
    \item Stupeň vrcholu
    \item Jednoduchý graf
    \item Úplný graf
    \item Podgraf
    \item Cesta
    \item Tah
    \item Souvislý graf (Komponenta souvislosti)
    \item Eulerovský graf
    \item Strom
    \item Kořenový strom
    \item Kostra grafu
    \item Ohodnocení grafu (Minimální kostra)
    \item Kruskalův algoritmus
    \item Bipartitní graf
    \item Párování
\end{pojmy}


\begin{definice}
    \textbf{Graf} $G = (V, E)$ se skládá z neprázdné množiny $V$, jejíž prvky nazýváme vrcholy a konečného souboru $E$ dvojic $\{u, v\}, u, v \in V$ nemusí být nutně ($u \neq v$), které se nazývají hrany grafu $G$.
\end{definice}


Pro jednoduchost budeme kroucené závorky vynechávat a hranu mezi vrcholy $u, v$ značit $e = uw$.


\begin{definice}
    Mějme graf $G = (V, E)$. \textbf{Stupeň vrcholu} $v \in V$ je počet hran obsahujících vrchol $v$. Značí se $d(v)$.
\end{definice}

\begin{funfact}
    Smyčka ve vrcholu $v$ přispívá ke stupni $d(v)$ hodnotou 2.
\end{funfact}

\begin{funfact}
    Graf bez smyček se nazývá \textbf{jednoduchý graf}.
\end{funfact}

Má-li jednoduchý graf $n$ vrcholů, pak maximální stupeň každého vrcholu je $n - 1$. \textbf{Úplný graf} je ten, u kterého je této hodnoty dosaženo. Budeme ho značit $K_n$.

\textbf{Doplněk} $G^C$ grafu $G$ je graf se stejnými vrcholy, kde dva vrcholy jsou spojeny hranou v grafu $G^C$ právě, když nejsou spojeny v původním grafu $G$.

\begin{veta}
    Mějme graf $G = (V, E)$. Součet stupňů všech vrcholů grafu je roven dvojnásobku počtu hran, tj. $$\sum_{v \in V} d(v) = 2|E|.$$
\end{veta}

\begin{definice}
    Graf $G' = (V', E')$ nazýváme \textbf{podgraf} grafu $G = (V, E)$, jestliže $V' \subset V$ a $E' \subset E$. Zapisujeme $G' \subset G$.
\end{definice}


\begin{definice}
    \textbf{Cesta} $P$ v grafu $G = (V, E)$ je posloupnost střídajících se vrcholů a hran, 
    $$P = (v_0, e_1, v_1, e_2, \dots, e_k, v_k),$$
    kde $e_i = v_{i-1}v_i$ jsou hrany $a \{v_0, v_1, \dots, v_k\} \subset V$ jsou navzájem různé vrcholy. Přidáme-li k $P$ navíc hranu $v_kv_0$, vznikne uzavřená cesta nazývaná kružnice nebo také cyklus
\end{definice}



\begin{definice}
    \textbf{Tah} $W$ v grafu $G$ je posloupnost střídajících se vrcholů a hran.
    $$W = (v_0, e_1, v_1, e_2, v_2, \dots , e_k, v_k),$$
    kde $e_i = v_{i-1}v_i$ jsou navzájem různé hrany.
\end{definice}

Protože každá cesta v grafu prochází navzájem různými vrcholy, nemůže použít žádnou hranu dvakrát. Každá cesta je tedy i tah.
\\Tah je posloupnost, kde se mohou opakovat vrcholy, ale ne hrany.


\begin{definice}
    Graf $G$ je \textbf{souvislý}, jestliže pro každé dva vrcholy existuje cesta v $G$, která je spojuje. Každý maximální souvislý podgraf grafu $G$ se nazývá \textbf{komponenta souvislosti}.
\end{definice}


\begin{veta}
    Mějme graf $G = (V, E)$ s $n$ vrcholy, $|V| = n$.
    \begin{itemize}
        \item Je-li $G$ souvislý, pak $|E| \geq n - 1$,
        \item Je-li $G$ jednoduchý a má-li počet hran $|E| > {n-1 \choose 2}$ je souvislý.
    \end{itemize}
\end{veta}


\section{Eulerovské grafy}
\begin{definice}
    Graf nazveme \textbf{eulerovský}, jestliže v něm existuje tah, obsahující všechny hrany. takový tah někdy označujeme jako \textbf{eulerovský tah}.
\end{definice}



\begin{veta}
    Souvislý graf je eulorovský právě, když všechny vrcholy mají sudý stupeň s jedinou možnou vyjímkou dvou vrcholů.
\end{veta}


\section{Stromy}
\begin{definice}
    \textbf{Strom} je souvislý graf bez kružnic.
\end{definice}


\begin{veta}
    Mějme graf $G = (V, E)$. Pak následující tvrzení jsou ekvivalentní.
    \begin{enumerate}
        \item $G$ je strom,
        \item $G$ je minimální souvislý, tj $G$ je souvislý a vynecháním jakékoli hrany vznikne nesouvislý graf.
        \item Mezi každýni dvěma vrcholy existuje jediná cesta, která je spojuje,
        \item $G$ je maximální graf bez kdružnic, tj. $G$ neobsahuje kružnice a přidáním jakékoli nové hrany vznikne kružnice.
    \end{enumerate}
\end{veta}

\begin{veta}
    Ve stromu s alespoň dvěma vrcholy existují alespoň dva vrcholy se stupňem jedna.
\end{veta}

\begin{veta}
    Každý strom s $n$ vrcholy má $n - 1$ hran. $(|V| = |E| + 1)$
\end{veta}

\begin{definice}
    \textbf{Kořenový strom} je strom, u kterého je jeden vrchol označen jako \textbf{kořen}.
\end{definice}

\begin{veta}
    Plně $n$-ární strom s $l$ listy má $v=(nl - 1)/(n-1)$ vrcholů.
\end{veta}

\begin{definice}
    \textbf{Kostra grafu} $G$ je každý strom $T \subset G$, obsahující všechny vrcholy grafu $G$
\end{definice}

\begin{definice}
    Mějme graf $G = (V, E)$. Zobrazení $w: E \rightarrow \langle 0, \infty)$ se nazývá \textbf{ohodnocení grafu} $G$ a číslo
    $$ w(G) = \sum_{e \in E} w(e) $$
    \textbf{váhou grafu $G$}. Kostru grafu $G$ s minimální váhou budeme nazývat \textbf{minimální kostra}.
\end{definice}

\begin{veta}
    \textbf{Kruskalův algoritmus} Mějme souvislý graf $G = (V,E)$ s ohodnocením $w$. Následijící algoritmus vytváří minimální kostru $T$ grafu $G$.
    \begin{itemize}
        \item Zvol jakoukoli hranu $e_0$ s minimálním ohodnocením, která netvoří smyčku.
        \item Jsou-li vybrány hrany $e_0, e_1, \dots , e_{k-1}$, vyber mezi zbývajícími $E \backslash {e_0, e_1, \dots , e_{k-1}}$ hranu $e_k$ s minimálním ohodnocením takovou, aby jejím přidáním k vybraným hranám nevznikla kružnice.
        \item Aplikuj bod (2) dokud to lze.
    \end{itemize}
\end{veta}

\section{Párování}

\begin{definice}
    Graf $G = (V, E)$ se nazývá \textbf{bipartitní}, jestliže množina vrcholů se dá rozložit na dvě části, $V = A \cup B$, $A \cap B = \emptyset$ a každá hrana spojuje vrchol z $A$ s vrcholem z $B$, tj. každá hrana je tvaru $e = ab$, kde $a \in A$ a $b \in B$.
\end{definice}

\begin{veta}
    Graf $G$ je bipartitní právě, když neobsahuje kružnice liché délky.
\end{veta}

\begin{definice}
    \textbf{Párování} v $G = (V, E)$ je taková podmnožina hran $F \subset E$, že žádné dvě hrany z $F$ nemají společný vrchol.\\
    Je-li graf $G = (V, E)$ bipartitní, $V = A \cup B$, pak úplné párovaní z $A$ do $B$ je takové párování $V \subset E$, že z každého vrcholu množiny $A$ vede nějaká hrana párovaní $F$.
\end{definice}

(Nemají společný vrchol z množiny $B$)

Mějme podmnožinu $S \subset V$ množiny vrcholů. Symbol $N(S)$ označuje všechny vrcholy, které jsou hranou spojeny s nějakým vrcholem v množině $S$:
$$ N(S) = \{ v \in V | \textrm{ existuje } u \in S\textrm{, že } uv \in E \}$$
Volně řečeno, do $N(S)$ dáme všechny vrcholy, které jsou sousedy nějakého vrcholu z $S$.

\begin{veta}
    Mějme bipartitní graf $G = (V, E)$, kde $V = A \cup B$. Pak existuje úplné párování z $A$ do $B$ právě, když pro každou podmnožinu $S \subset A$ platí
    $$ |S| \le |N(S)|. $$
\end{veta}



\end{document}